批評當欺凌 自high當善治

批評當欺凌 自high當善治
（理大社會政策研究中心主任 鍾劍華） - 鍾劍華

一個社會的政治敗壞，最先往往從政治領袖的言行中表現出來。香港人在殖民地時代已追求社會的善治。殖民地政治體制當然是問題多多，但無可否認，在97主權移交前那30年，社會都在進步，政治走向清明，政府也越來越問責。到主權移交之後，香港正由重視現代政治文明、重視分權及權力制約，慢慢走向威權政治。在這個退化過程中，在任特首表現出來的行為特徵，有兩方面跟以前的總督明顯不一樣。

第一方面，千方百計向中央政府表態表忠。在殖民地時代，幾時見過有總督不時要把英國憲法、英皇制誥、皇室訓令這些東西抬出來壓香港人？也不會動輒把香港的內部事務帶往倫敦的外交及聯邦事務部商議，更不會把那裏的某位高官的片言隻語當作聖旨。

到了近年，不要說是在中南海的最高領導人，就算只是一個帶有一點點官方色彩的所謂學者，對政制發展談了一番政治語言多於法律觀點的所謂看法，香港的高官竟然會把這種言論說成是「一錘定音」。這一種不顧港官身份，也完全漠視港人立場的言論，貽笑八方了。

到了今天，當年這位香港官員已貴為特首，這一種行為傾向更是變本加厲。她可以不顧身份，面對國際傳媒說不介意向北京的最高領導人「擦鞋」，又公開說那一位領導人有魅力。這一種公開擦鞋的作風，在以往的香港政治領袖身上罕見。

更有甚者，是一而再、再而三，要在公開演說中加插幾句習語錄，而且顯得洋洋自得。這一種奴才相，不會因為她曾經是天子門生、曾經長期在殖民地的文官系統中浸淫而表現得有半點生硬，這才是特區官僚德性走向敗壞的最可怕之處。

要謳歌政治威權，把這種威權作為自己權威的基礎，本身就是一種自我矮化的行為。但這種作為，就形成了香港特首表現出來的第二種風格。這個風格就是自我標榜、自吹自擂。有了在北京的老大哥的威權撐住，面對香港市民就可以順理成章，覺得自己毫無疑問、不容置疑地成為特區的老大哥。

老大哥當然要自我標榜，所以已經聽了上一屆政府不只一次說「我是第一個如何如何」、「我是第一個怎樣怎樣的特首」這一類說話。彷彿十多位問責高官、幾十個部門首長、18萬公務員都是在這樣的「第一個」耳提面命下完成其工作，整個制度都只是附庸於這樣的「第一個」。

到了現屆特首，這一種自high的作風就更是無日無之，越來越好笑。「我比較有為」、「我善於做政策」、「我做事夠效率」，這一類對工作表現的評價，再不需要來自作為其服務受眾的市民，佢自己話係就係。至於破壞制度、一再DQ香港人的政治權利、1,000公頃填海建議突然變成1,700公頃，這一類廣受批評的施政，都不能令這一種自我感覺良好的公開自我標榜行為稍作收斂。

政治文化走向沉淪

當這一種自high行為變成一種政治風格，更慢慢成為政治文化走向沉淪的病癥，自我標榜就不再單單局限於對工作表現的自說自話，而變成公開自己擦自己鞋。由「我比較有幽默感」、到「特首俾人出吓氣也冇所謂」、到「我是高材生」，已經說明了在這種威權政治的氣氛下，香港的特首在循步升呢，把自己擺上神枱。

《施政報告》發表之後，有市民質疑那多出來的700公頃填海建議有何依據，又批評是倒錢落海的時候，她索性拒絕再作解釋，只拋出一句「大家鍾意點講就點講」；到了近日，就索性把市民的批評說成是「網絡欺凌」，把批評聲音簡單地描繪為行為危害社會「如黑客」的「冇品網民」。如果這樣的邏輯也講得通，特首無疑是把自己擺上神枱之後，下一步就可能有大條道理封殺此等言論了。

神化上層威權，不介意展現奴才嘴臉；然後神化自己，自覺英明神武；下一步就可能是把所有拒絕這種神化的人打成異端。因此，這不單是如某議員所說的「肉麻當有趣」了。這對一國兩制的破壞，可能已經不再只局限於罔顧《中英聯合聲明》寫得清清楚楚的承諾，或只是視《基本法》條文的一些規定不存在，又或是無根無據地加入一些並不存在的所謂「政治紅線」。

這一種變化中的、墮落中的特區政府管治風格，是要深入骨髓，把香港的體制文明與政治文化也拉低至與中國那一套看齊。當特首不介意做擦領導人鞋的奴才，當特首把自己擺上神枱，所謂港人治港還有甚麼值得推崇？香港人致力想捍衞的原有價值及生活方式，也只會漸行漸遠。但願香港人都警惕到，特首這樣的不怕肉麻，其實一點也不有趣。

鍾劍華
理大社會政策研究中心主任

下一則
下一則
世道人生：最不平等的社會 (李怡)